\begin{center}
	\section*{Acknowledgements}
\end{center}

	Primero que nada quiero agradecer a mis padres, porque sin ellos nada de esto hubiera sido posible. Gracias por su amor, por su apoyo y por todas las bromas para alegrarme los d\'ias. Gracias a Jonathan por ser un excelente hermano y cuidar de nuestros padres durante mi ausencia. Gracias a mis t\'ios, a mis primos y a Ivonne Carrillo Contreras por haber acompa\~{n}ado a mis padres y haber estado al pendiente de m\'i. Gracias a mi abuelita, porque aunque ya no pudo estar con nosotros para ver el final de este ciclo siempre me consent\'ia cuando iba de visita a M\'exico.\\

	Tambi\'en quiero agradecer a todos mis viejos y nuevos amigos con los que compart\'i estos \'ultimos 4 a\~{n}os de mi vida, gracias por escucharme y aconsejarme. En especial, gracias a Viridiana Aca y a Guadalupe Garc\'ia por compartir noches de desvelo durante la escritura de esta tesis; gracias a Violena Nencheva, a Blanca Rivera y a Amhed Vargas por tantas horas de cotilleo; gracias a Maria Malysheva por las excursiones anuales a Giverny; gracias a Suthira Owlarn, a Jaime Castro, a Marco Ortiz y a Jos\'e Samaniego por sus m\'ultiples visitas a Par\'is. Much\'isimas gracias a Erika D\'avalos y a Mariana Olaguibert, porque s\'e que cuento con su amistad incondicional aunque hayan tantos kil\'ometros de distancia entre Par\'is y M\'exico. Gracias a Rodrigo y a Armin, porque aunque sus estancias en Par\'is fueron muy cortas, lograron contagiarme su entusiasmo por mis peces fluorescentes y mis distribuciones no mendelianas. Pero sobre todo, les agradezco por confiar en m\'i y haberme recordado que lo importante es hacer lo que nos gusta y seguir descubriendo el mundo.\\

	Gracias a mis compa\~{n}eros de laboratorio por su apoyo cient\'ifico y personal. Gracias a H\'el\`ene Eckert por ser la primera en ocuparse de m\'i cuando llegu\'e al laboratorio. Gracias a Angelo Bitetti y a Perrine Lavalou por vivir juntos la experiencia del doctorado. Gracias a Antoine Graindorge y a Arianna Moiani por compartir su sabidur\'ia de postdoc conmigo. Gracias a Sara por adoptar a mis peces mientras estaba en M\'exico. Gracias a Emma, a Aleksandra y a Mhoo por refrescar la energ\'ia del laboratorio durante sus estancias. Y muchas gracias a todos por mantener nuestro \textit{food desk} lleno de combustible para trabajar.\\

	Quiero agradecer a Alena Shkumatava y a Emmanuel Barillot por permitirme formar parte de sus equipos en el \textit{Institut Curie}. Y gracias a todos los cient\'ificos que me dieron sugerencias para desarrollar el presente trabajo. En particular, gracias a Valentina Boeva, Allison Mallory, Morgane Thomas-Chollier (al doble, por tambi\'en estar en el jurado), Hugues Roest Crollius, Juanma Vaquerizas y Nicolas Servant. As\'imismo, agradezco a Marie-No\"elle Prioleau, Daniel Gautheret, Daan Noordermeer y Fr\'ed\'eric Devaux por haber aceptado formar parte del jurado para mi defensa de doctorado y leer mi trabajo.\\

	Finalmente, gracias a todos los pececitos que dieron su vida para que pudiera obtener los resultados aqu\'i presentados.\\

	\textexclamdown Gracias a todos! Thank you all! Merci \`a tous !\\



